\chapter{Popis platformy}

V této kapitole nabídnu zevrubný popis celé platformy Acouman a zejména toho, jak spolu jednotlivé části interagují. Platforma, se kterou jsem pracoval, je druhou iterací projektu Acouman, kterou v rámci své diplomové práce vytvořil Josef Matouš. Liší se od předchozí verze zejména rozšířeným počtem akustických měničů na čtyřnásobek jejich původního počtu a tedy i větším manipulačním prostorem.

\section{Hardware}

Hlavní část platformy je tvořena třemi rovnoběžnými panely, jak je vidět na obrázku $\ref{fig:comparison_iterations_Acouman}$. Vrchní plocha nese 256 akustických měničů Murrata MA40S4S, které jsou uspořádány do čtverce 64$\times$64. Měniče jsou napájeny obdélníkovými signály o stejné frekvenci a řízené fázi. Signály generují FPGA generátory, jež jsou popsány níže. Pod akustickými měniči je umístěn panel z průhledného plexiskla, na kterém je vodotěsná čtvercová nádržka o délce strany 19\,cm a výšce stěn 1,5\,cm. Do té je možné napustit vodu a manipulovat s plovoucími objekty. V této práci do nádržky umisťuji různé sypké materiály a kapičky, se kterými následně manipuluji. Ve středu spodního panelu je umístěna \emph{Raspberry Pi kamera}, pomocí níž je možné skrze plexisklo střední plochy pozorovat objekty. Vzorkovací frekvence je nastavena na 50\,Hz a rozlišení kamery je 480$\times$480\,px. Po obvodu spodní plochy jsou rozmístěny LED pásky, které scénu kamery osvětlují a zlepšují tak detekci.

Mozkem celého systému je \emph{Raspberry Pi 3 B+}\footnote{Dále pouze \emph{Raspberry Pi}.}. V něm běží řídicí program a zároveň také Flask server, na který je možné se z jiného počítače připojit a pomocí webového rozhraní s programem interagovat (např. nastavovat referenční pozice nebo trajektorie). K \emph{Raspberry Pi} je připojena \emph{Raspberry Pi kamera} a čtyři generátory, se kterými komunikuje pomocí USB.

Každý ze čtyř generátorů sestává ze tří částí: FPGA desky, zesilovacího shieldu a synchronizačního shieldu. 
FPGA deska \emph{Terasic DEO-Nano} generuje 64 obdélníkových signálů o stejné frekvenci (40\,kHz) a fáze každého z nich je nastavována z \emph{Raspberry Pi}. Výstup desek \emph{DEO-Nano} má amplitudu 3.3\,V a je pomocí zesilovacích shieldů zesilován na 16 $V_{pp}$. Následně je signál veden plochými kabely do PCB desky na vrchu platformy, ze které je dále rozváděn do akustických měničů. Generátory jsou mezi sebou synchronizovány pomocí synchronizačních shieldů, takže jsou změny fáze u všech měničů prováděny vždy najednou a frekvence signálů je stejná. Na GPIO pin P1\_11 \emph{Raspberry Pi} je přiveden \emph{External trigger}, který je dále skrze synchronizační shieldy rozveden mezi generátory. Jeho náběžná hrana slouží k aplikaci změn fáze.

\section{Software}

\subsection{Raspberry Pi}

Jak bylo výše zmíněno, Raspberry je "mozkem" celého systému. Běží na něm několik programů zároveň, a ty mezi sebou komunikují různými způsoby.

Uživatel může s programem interagovat pomocí webového rozhraní, které je dostupné na adrese \emph{http://acouman.local:5000}. Webové rozhraní je napsané v jazyce \emph{Python} a využívá framework \emph{Flask}, který umožňuje fungovat \emph{Raspberry Pi} jako server. Z webového rozhraní je možné spustit a zastavit řízení, sledovat stav řízeného systému (např. pozice kuliček) a nastavovat referenční pozici, na kterou chceme kuličky dostat.

Řízení má na starosti Simulinkový model, který je zkompilovaný do \emph{elf} souboru. Simulikový model komunikuje s generátory, s kamerou a s webovým rozhraním. S generátory komunikuje pomocí sériové komunikace přes USB, která je napsaná v jazyce \emph{C}.

V Simulinkovém modelu se nachází mimo jiné i podprogram, který hledá fázové posuvy signálů pro všechny akustické měniče tak, aby byla co nejlépe splněna podmínka na hodnotu tlaku v daném bodě. Jinými slovy je zde řešena \textbf{optimalizační úloha}. Další podmínkou úlohy je, aby byl tlakový bod lokálním maximem.\footnote{Detailní popis optimalizační úlohy a jejího řešení je představen v \cite{AcouManMatous}.}

Obraz z kamery je zpracován pomocí programu \emph{raspi-ballpos}\footnote{Dostupné na \url{https://github.com/aa4cc/raspi-ballpos}}. Tento program obsahuje několik detektorů, kterým lze v konfiguračním \emph{JSON} souboru nastavit parametry. Výstup detekce je ukládán do sdíleného bloku paměti, ze kterého si ho Simulinkový model přečte a zpracuje.

S webovým rozhraním Simulinkový model komunikuje pomocí UDP packetů, které se posílají přes zpětnou smyčku na IP adresu 127.0.0.1.

\subsection{FPGA DEO-Nano}

Program pro generování signálů je napsaný v jazyce \emph{VHDL} v nástroji \emph{Quartus II 13} a vytvořil jej v rámci své bakalářské práce Petr Brož. Pomocí DIP přepínačů na \emph{DEO-Nano} lze nastavit generátorům roli Master/Slave a zvolit možnost synchronizace. Podrobný návod nalezneme v repozitáři projektu\footnote{Nalezneme jej na \url{https://github.com/aa4cc/fpga-generator}.}.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/Schema.pdf}
    \caption{Komunikační schéma platformy Acouman}
    \label{fig:schema_acouman}
\end{figure}
